環球熱話：經濟學人：長暑假不利孩子 學習退步 加劇貧富懸殊

環球熱話：經濟學人：長暑假不利孩子 學習退步 加劇貧富懸殊

【明報專訊】現在許多國家的學生正在放暑假，《經濟學人》上周總結多項研究和專家意見指出，長暑假對孩子無好處，尤其是貧窮家庭影響更大，不但子女出現「暑期學習退步」現象，亦因沒有學校免費午餐，又要支付託管孩子費用，加重上班一族父母的開支。有專家提出3方法解決長暑假問題：延長學年時間、將暑假假期分散到學年其他日子、提供更多政府資助的暑期活動。

美意拉脫維亞放長達3個月

各國暑假長度不一，例如韓國學童放3周，美國、意大利和拉脫維亞就放長達3個月。在英國，有母親表示在6周的暑假只過了3天，其9歲女兒已5次嚷着要去玩保齡球，她坦言沒有學校的幫助，「這將是一個悠長又昂貴的6周」。研究發現，暑假太長對孩子並非好事，會出現所謂「暑期學習退步」（Summer Learning Loss）情况，即放完暑假後已忘了部分前一學期學到的功課。一項研究用了美國南部2008年至2012年7至15歲學生的測驗成績數據，發現他們平均在暑假期間失去了逾1/4在之前學年所學到的。

美國研究：暑假忘記1/4知識

長暑假亦突顯貧富懸殊問題。美國非政府組織全國暑期學習協會的布萊（Matthew Boulay）說：「夏天是一年最不平等的時間。」富裕家長會利用這段空檔讓子女參與夏令營、外出旅遊或補習，讓他們過得充實。不過窮家庭就難做到，且獲資助的暑期活動多數供不應求。約翰霍普金斯大學一項研究發現，9年級（高中）時貧富學生的成績差距，有三分之二可透過小學期間的暑期學習退步來解釋。

暑假增加窮家庭的財政壓力。在一些國家，學童可享用學校免費午餐，暑假時父母就要增加食物開支，部分上班族亦要額外支付託管費。英國家庭和兒童信託基金指出，在經濟合作暨發展組織（OECD）國家中，英國支付託兒費用最高，父母在暑假每周平均花費在每個孩子的託管費用為133鎊（約1325港元）。美國研究所RTI國際的派珀（Benjamin Piper）估計，發展中國家的「暑期學習退步」情况更差，尤其在鄉郊地區，難以取得讀物，部分孩子更要幫忙務農。

3方法解決：延長學年縮短暑假提供資助

專家提出3個解決長暑假問題方法，第一是延長學年，但這會加重公共教育開支負擔，教師亦可能會反對。第二方法是縮短暑假，將假期分平均分散全年，英國有校長便希望將6周暑假縮短至4周，但延長上下學期之間的休假。北卡羅萊納州杜克大學的庫珀（Harris Cooper ）認為，3個月暑假可能已不合時宜，短假期會「更符合現代美國人生活」。第三方法是提供更多政府資助暑期活動，鼓勵孩子發展技能。

暑假學習有時並不需花費很多，南加州大學教育學者奎因（David Quinn）稱，寄一些讀物給家庭，或向家長發短訊，提醒要確保孩子閱讀，可減少「暑期學習退步」程度。自由放養兒童運動創辦人斯科納兹（Lenore Skenazy）認為，讓兒童在公園玩耍，也可學習重要技巧。一些國家政府亦致力幫助一些家庭過暑假，例如英國教育局最近宣布撥款200萬鎊資助學生暑期活動及膳食；匈牙利亦擴大援助學童食物計劃。

（經濟學人）

唔好放暑假無咁多小學雞

講真，暑假頹左咁耐返到學校真係覺得自己廢左。
Btw,嗰d事係初中，高中邊個有暑假

窮人唔識教就咪生仔啦
縮短暑假都噏得出，嫌個細路畀學校填鴨唔夠呀？

人地就放得太長